---
permalink: /hibahcme/718
nomor: 718
nama: Sekar Sari
foto:
  filename: Sekar Sari.jpg
  type: image/jpeg
  size: 47682
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/c02df01d-2410-4ed8-a63a-daccc126b76b/Sekar%20Sari.jpg
seni: penelitian
pengalaman: 10 tahun
website: ' http://cargocollective.com/sekarsari  , http://www.asokafilms.com'
sosmed: IG @sekarsha
file:
  filename: DANCING GENDER_Sekar Sari.pdf
  type: application/pdf
  size: 416872
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/a8691a24-c2ff-459b-9b45-d2654163f206/DANCING%20GENDER_Sekar%20Sari.pdf
title: Diplomasi Seni Perempuan Indonesia di Panggung Dunia
lokasi: 'Jakarta, Yogyakarta, Solo, Bali'
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Sebuah proyek riset komprehensif tentang perempuan Indonesia yang telah
  menghadirkan karya-karyanya di panggung dunia. Output proyek riset ini akan
  dikemas dalam sebuah film dokumenter. Diplomasi seni memiliki andil yang besar
  terhadap terjalinnya hubungan antar negara 'state to state relation', melalui
  hubungan antar manusianya secara langsung 'people to people connection', dan
  dapat menjadi alat yang sangat efektif untuk menyampaikan gagasan dalam
  konteks masyarakat global. Riset ini akan berfokus pada sejumlah seniman
  perempuan dalam seni pertunjukkan yang karyanya juga menjadi medium diplomasi
  seni. Sejumlah nama seperti Bulan Trisna Djelantik, Melati Suryodharmo, Ria
  Papermoon, Ayu Laksmi, dan Peni Candrarini adalah seniman perempuan lintas
  generasi yang telah menggelar pentasnya keliling dunia serta berkolaborasi
  dengan seniman lintas negara. Proses pengkajian dilakukan untuk mengetahui
  bagaimana proses kreatif para seniman ini berkarya dari hulu ke hilir.
  Hilirnya pun merupakan muara yang luas, yaitu dunia global. Bagaimana mereka
  merajut gagasan yang ada di sekitar mereka dan akhirnya diolah menjadi suatu
  isu penting yang perlu disuarakan di tataran global? Metode studi Antropologi
  Seni Pertunjukkan akan sangat aplikatif dalam kajian yang meliputi observasi,
  pengumpulan arsip, fieldwork, wawancara, dan perekaman audio visual. Film
  dokumenter dipilih karena akan lebih efektif untuk menyampaikan informasi dan
  ilmu khususnya dalam kajian praktek seni pertunjukkan.
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: >-
  Lahir dan besar di lingkungan seni, membuat saya merasa makin yakin bahwa seni
  tak sekedar bentuk atau tentang keindahan semata. Seni memiliki potensi yang
  luar biasa, termasuk sebagai alat diplomasi yang efektif. Hal tersebut
  mempengaruhi juga pilihan kuliah di Hubungan Internasional dan lanjut
  mendalami seni pertunjukkan di Choreomundus yang memberikan saya kesempatan
  untuk mempelajari lebih dalam tentang diplomasi seni. Selain itu, dari sisi
  praktek saya berkesempatan bergabung dalam misi kesenian Indonesia ke sejumlah
  negara yang membuat saya semakin sadar bahwa menampilkan Indonesia di panggung
  global bukan perkara yang mudah, terutama bagi seniman perempuan. Sejumlah
  seniman yang menjadi fokus dalam proyek riset ini adalah mereka yang telah
  mampu menghadirkan Indonesia di panggung dunia dengan beragam perspektif dan
  proses kreatif. Mereka perlu dicatat, dipelajari, dan dicermati atas segala
  upaya dan manfaat yang telah mereka bagi. Hal ini juga merupakan upaya untuk
  mendukung para seniman perempuan ini, dan semoga dapat bermanfaat bagi
  generasi selanjutnya. Semoga riset yang dikemas secara menarik melalui film
  dokumenter ini dapat memberikan inspirasi dan menjadi medium pembelajaran bagi
  seniman perempuan Indonesia secara luas, sehingga pelaku diplomasi seni
  perempuan nantinya tidak hanya didominasi dari Jawa dan Bali, namun juga
  semakin menambah keberagaman karya dari seniman perempuan di penjuru
  Indonesia.
masalah: "1. Perempuan dan Batasan\r\nBagi perempuan Indonesia dimana budaya patriarki masih dominan, jangankan bepergian ke luar negeri, bepergian ke luar rumah saja terkadang harus melewati pintu birokrasi domestik yang sulit ditembus. Anak, keluarga, senioritas sering menjadi batasan seniman perempuan untuk berkarya luas. Bagaimana para seniman perempuan ini melampaui batasan-batasan tersebut?\r\n2. Perempuan dan Instrumen Artikulasi Gagasan\r\nGerak, alur cerita, properti, tubuh serta suara adalah sejumlah elemen yang digunakan oleh para seniman perempuan ini untuk berkarya. Bagaimana proses kreatif mereka? Termasuk apakah ada isu mengenai perempuan yang mereka angkat? Bagaimana konsep lokal dan global diolah dengan sejumlah elemen tersebut? \r\n3. Perempuan dan Wawasan\r\nPara seniman perempuan yang telah melakukan praktek diplomasi seni ini adalah mereka yang mau belajar. Mereka mampu berkomunikasi dengan bahasa asing, mau belajar mengenai teknis pementasan dan birokrasi, terbuka atas perubahan, serta kritis terhadap isu-isu lokal maupun global. Bagaimana mereka dapat mengakses wawasan tersebut?\r\n4. Perempuan dan Lapisan Tantangan\r\nNama seniman laki-laki pelaku diplomasi seni lebih santer terdengar. Misal ketika pemerintah menyusun sebuah misi kesenian, laki-laki sering dijadikan pemimpin rombongan. Laki-laki dianggap lebih bisa memimpin dan menjaga sebuah tim. Bagaimana ketika para seniman perempuan ini mampu hadir di panggung internasional? Bagaimana strategi mereka?"
durasi: 9 bulan
sukses: >-
  Proyek riset ini dinyatakan berhasil ketika sebuah film dokumenter yang utuh
  telah rampung diproduksi. Film dokumenter ini akan mencakup sejumlah statement
  para seniman perempuan dari wawancara dengan mereka, klip pementasan mereka,
  serta proses di balik layar mereka. Arsip audio visual ini akan sangat berguna
  sebagai catatan perjalanan perempuan dalam praktek diplomasi seni Indonesia.
  Sebagai langkah awal distribusi, film ini akan diputar di sejumlah ruang
  dimana saya telah berjejaring. Selanjutnya film dokumenter ini akan siap untuk
  didistribusikan atau diputar di sejumlah ruang alternatif, festival, ataupun
  jangkauan yang lebih luas. 
dana: '310'
submission_id: 5ab1ddbbdf93c32171f7aa8a
---
